Les cadres de la fonction publique rassemblent les cadres des trois fonctions publiques (collectivités locales, fonction publique hospitalière, État), à l’exclusion des enseignants, magistrats, chercheurs. Ils occupent pour la plupart des fonctions de conception, de direction et d’encadrement. En moyenne sur la période 2012-2014, ces professions rassemblent 447 000 emplois. 7 % d’entre eux sont recrutés en contrat à durée déterminée (deux fois plus que trente ans plus tôt).Les effectifs n’ont cessé de progresser depuis la fin des années 1980, et cela à un rythme nettement plus rapide que pour les employés et les professions intermédiaires administratifs de la fonction publique et quatre fois supérieur à celui de l’ensemble de l’emploi. Les agents de catégorie A et assimilés représentent plus de 2,5 % de l’emploi régional en Corse et en Ile-de-France.Ces métiers ne sont plus autant masculins que par le passé : désormais 53 % des cadres de la fonction publique sont des hommes contre 77 % au début des années 1980. Comme pour les autres catégories d’agents de la fonction publique, la profession vieillit : 41 % des agents de catégorie A et assimilés sont âgés de 50 ans ou plus, contre 27 % il y a trente ans.Le niveau de diplôme est très élevé pour ces professions dont l’accès se fait essentiellement par concours. Pour passer ces derniers, il est souvent nécessaire de justifier de l’obtention d’un diplôme au moins équivalent à la licence. L’accès à ces postes de catégorie A est également ouvert par promotion ou concours interne. En moyenne sur la période 2012-2014, les deux tiers des cadres de la fonction publique possèdent un diplôme supérieur à bac + 2 ; parmi les moins de 30 ans, ils sont huit sur dix. Les trois quarts des agents de catégorie A ont une ancienneté dans leur emploi d’au moins dix ans.Le temps partiel est peu répandu : il ne concerne qu’un agent sur dix. 58 % des agents de catégorie A et assimilés de la fonction publique à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Près de la moitié des agents travaillant à temps complet perçoit un salaire mensuel net supérieur ou égal à 3 000 €.La demande d’emploi est une notion peu pertinente pour ces personnels essentiellement recrutés sur concours.
